\RequirePackage{fix-cm}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{lscape}

\begin{document}
    \title{Como Ajustar Tabelas}
    \author{Yusef Mahathma Henchenski Gidrão}
    \maketitle
  \begin{abstract}
    Esse documento tem o intuito de convence-lo que a melhor opção é apenas ajustar a tabela
    sem alterar a orientação dela e mostrar como se faz
  \end{abstract}
  \section{Ajustando Tabelas}
    
    Eis um exemplo de uma tabela. Note como o tamanho dela excede o limite da página:
    \begin{table}[h!]
        \begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
            \hline
            \textbf{Nome}                        & \textbf{Partido}               & \textbf{Posição}                       \\
            \hline
            Jairo Bozonaro              & algum de aluguel      & Conservador Totalitário!!!    \\
            \hline
            Cirilo Gomez                & PDT                   & Aquela que agradar o Eleitor  \\
            \hline
            Lul... quer dizer, Fernando & PT                    & A que o partido mandar        \\
            \hline
            Guillaume Bolas             & segunda linha do PT   & Comunista                     \\
            \hline
            Jão das Moeda               & NOVO                  & Nem deus sabe...              \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Tabela que excede a área textual.}
        \label{tab:big_table}
    \end{table}
    
    Podemos tentar encaixar a tabela utilizando a orientação de paisagem para a página com o
    ambiente \texttt{landscape}, que coloca seu conteúdo em um conjunto separado de páginas na
    orientação paisagem:
    \begin{landscape}
        \begin{table}[h!]
            \begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
                \hline
                \textbf{Nome}               & \textbf{Partido}      & \textbf{Posição}              \\
                \hline
                Jairo Bozonaro              & algum de aluguel      & Conservador Totalitário!!!    \\
                \hline
                Cirilo Gomez                & PDT                   & Aquela que agradar o Eleitor  \\
                \hline
                Lul... quer dizer, Fernando & PT                    & A que o partido mandar        \\
                \hline
                Guillaume Bolas             & segunda linha do PT   & Comunista                     \\
                \hline
                Jão das Moeda               & NOVO                  & Nem deus sabe...              \\
                \hline
            \end{tabular}
            \caption{Tabela em ambiente \texttt{landscape}.}
            \label{tab:landscape_table}
        \end{table}
    \end{landscape}
    
    Entretanto botar a tabela em uma página separada com todos os elementos orientados 
    diferentes do resto do documento pode não ser o que queremos e seria melhor mudar apenas a
    orientação da tabela e posiciona-la na página atual. Para isso podemos utilizar o comando
    \texttt{rotatebox}:
    \begin{table}[h!]
        \rotatebox{90}{
            \begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
                \hline
                \textbf{Nome}               & \textbf{Partido}      & \textbf{Posição}              \\
                \hline
                Jairo Bozonaro              & algum de aluguel      & Conservador Totalitário!!!    \\
                \hline
                Cirilo Gomez                & PDT                   & Aquela que agradar o Eleitor  \\
                \hline
                Lul... quer dizer, Fernando & PT                    & A que o partido mandar        \\
                \hline
                Guillaume Bolas             & segunda linha do PT   & Comunista                     \\
                \hline
                Jão das Moeda               & NOVO                  & Nem deus sabe...              \\
                \hline
            \end{tabular}
        }
        \caption{Apenas a tabela rotacionada.}
        \label{tab:rotated_table}
    \end{table}
    
    A orientação diferente do resto do documento ainda parece estranho. Uma opção mais elegante
    seria apenas ajustar o tamanho da tabela para que ela respeite o limite da área textual, sem
    alterar sua orientação. Para isso, podemos usar o ambiente \texttt{ajustbox}:
    \begin{table}[h!]
        \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
            \begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
                \hline
                \textbf{Nome}               & \textbf{Partido}      & \textbf{Posição}              \\
                \hline
                Jairo Bozonaro              & algum de aluguel      & Conservador Totalitário!!!    \\
                \hline
                Cirilo Gomez                & PDT                   & Aquela que agradar o Eleitor  \\
                \hline
                Lul... quer dizer, Fernando & PT                    & A que o partido mandar        \\
                \hline
                Guillaume Bolas             & segunda linha do PT   & Comunista                     \\
                \hline
                Jão das Moeda               & NOVO                  & Nem deus sabe...              \\
                \hline
            \end{tabular}
        \end{adjustbox}
        \caption{Tabela ajustada para caber na área textual.}
        \label{tab:adjusted_table}
    \end{table}
    Note como nesse caso o limite da tabela se alinha ao texto! Que coisa linda!
    
    \section{Como fazer}
    Me pergunta que eu te passo o código!!!
    
\end{document}
